### カカリとシマリ


ここでは序盤（じょばん）でのすみをめぐる攻防（こうぼう）について説明します。

いろいろな言葉がでてきますが、暗記（あんき）する必要はありません。
なんとなく、感じだけでもつかんで下さい。

Board::corners0

13路盤での実戦（じっせん）の様子が見られます。次ボタンをクリックしてみて下さい。一手戻ボタンを押すと一手戻（もど）ります。
まず、おたがいが、すみに２つづつ打ちました。

はじめに黒が打った場所は一番すみの位置から縦横３番目にあるので「三々（さんさん）」と呼ばれ、確実（かくじつ）にすみを取ることができる場所です。

次の白も三々に打ちました。

その次に黒が打ったのは碁盤に小さな黒丸がマークしてある所で「星」と呼ばれます。星は三々に比べてより大きくすみを囲っているようですが、スキマも多いので侵略（しんりゃく）されやすいです。

４手目、白が打った所L10は「小目（こもく）」と呼ばれ、ここもよく打たれる場所です。

すみが欲（ほ）しいからといってはじめからM2やN1のような所にはふつう打ちません。囲ったところが小さすぎて、いじけてるように見えるからです。


---

Board::corners1

上の続きです。まず黒は左下隅を自分のものとするために「六の１１」と補強（ほきょう）しました。このように、隅に打った石を補強するような手を「シマリ」といいます。

白も右下隅を補強しました。

次に黒は右上の白の近くに打ちました。
これは、白が放（ほう）っておけば「十一の３」のように打って右上隅を侵略（しんりゃく）するぞ、という手です。このような手を「カカリ」と呼びます。

そうされては白は困るので、かかってきた黒を攻撃すべく、「九の３」と石をくっつけてきました。接近戦（せっきんせん）の始まりです。

その後、それぞれ補強（ほきょう）しあいました。

このままだと、碁盤の左半分が全部黒地になりそうな雰囲気（ふんいき）なので、白はそれを阻止（そし）すべく、左辺に単独（たんどく）で進入（しんにゅう）しました。これを「打ち込み」といいます。

と、こんな感じで序盤（じょばん）は進行していきます。
